{"id": "top-ja-0", "question": "ターボというカタツムリが、$2024$行と$2023$列のボード上でゲームをします。$2022$個のセルには隠れたモンスターが存在します。ターボは最初、モンスターの位置を知りませんが、各行には第1行目と最終行を除いて正確に1つのモンスターが存在し、各列には最大1つのモンスターが含まれることを知っています。\nターボは第1行目から最終行まで行こうとする一連の試みを行います。各試みで、彼は第1行目の任意のセルから始め、続いて隣接するセルに側を共有する形で移動し続けます（以前に訪れたセルに戻ることもできます）。もしモンスターがいるセルに到達した場合、その試みは終了し、彼は新しい試みを開始するために第1行目に戻されます。モンスターは動かず、ターボは訪れた各セルにモンスターがいるかどうかを記憶します。もし彼が最終行の任意のセルに到達した場合、その試みは終了し、ゲームも終了します。\nターボがどのようなモンスターの位置の場合でも、$n$回目以内に最終行に到達することを保証する戦略を持てるような、$n$の最小値を求めなさい。", "answer": "3"}
{"id": "top-ja-1", "question": "$\\mathbb{Q}$ を有理数の集合としする。関数 $f: \\mathbb{Q} \\to \\mathbb{Q}$ は次の性質を満たすとき「aquaesulian」 と呼ばれます。すべての $x,y \\in \\mathbb{Q}$ に対して、\\[ f(x+f(y)) = f(x) + y \\quad \\text{または} \\quad f(f(x)+y) = x + f(y). \\]が成り立つ。任意 aquaesulian 関数 $f$ に対して、ある整数 $c$ が存在し、いくつかの有理数 $r$ に対して $f(r) + f(-r)$ という形の異なる有理数が高々 $c$ 個しか存在しないことを示し、$c$ の最小の値を求めよ。", "answer": "2"}
{"id": "top-ja-2", "question": "正の整数 $n$ を考える。日本の三角形とは、正三角形の形に並べられた $1 + 2 + \\dots + n$ 個の円のことであり、各 $i = 1$, $2$, $\\dots$, $n$ に対して、第 $i^{th}$ 行にはちょうど $i$ 個の円があり、そのうちちょうど1つが赤く塗られているものを指す。忍者の道とは、日本の三角形において、最上行の円から始まり、その下にある2つの円のいずれかを繰り返し選びながら最下行の円まで至る $n$ 個の円の列のことである。以下に、$n = 6$ の日本の三角形と、その中で2つの赤い円を含む忍者の道の例を示す。\n[asy]\n// credit to vEnhance for the diagram (which was better than my original asy):\nsize(4cm); \npair X = dir(240); pair Y = dir(0); \npath c = scale(0.5)*unitcircle; \nint[] t = {0,0,2,2,3,0}; \nfor (int i=0; i<=5; ++i) {    \nfor (int j=0; j<=i; ++j) { \nfilldraw(shift(i*X+j*Y)*c, (t[i]==j) ? lightred : white); \ndraw(shift(i*X+j*Y)*c);    \n} \n} \ndraw((0,0)--(X+Y)--(2*X+Y)--(3*X+2*Y)--(4*X+2*Y)--(5*X+2*Y),linewidth(1.5)); \npath q = (3,-3sqrt(3))--(-3,-3sqrt(3)); \ndraw(q,Arrows(TeXHead, 1)); \nlabel(\"$n = 6$\", q, S);\nlabel(\"$n = 6$\", q, S);\n[/asy]\n$n$ に関して、各日本の三角形において少なくとも $k$ 個の赤い円を含む忍者の道が存在するような最大の $k$ を求めよ。", "answer": "$\\lfloor \\log_{2} n  \\rfloor + 1$"}
{"id": "top-ja-3", "question": "$n$ を正の整数とします。ノルディックスクエアは、$1$ から $n^2$ までのすべての整数が含まれ、各セルに正確に一つの数が入っている $n \\times n$ の盤です。共通の一辺を共有しているセルは、互いに隣接していると見なされます。より大きな数を含むセルにのみ隣接しているセルはすべて、谷と呼ばれます。上り坂パスとは、次の条件を満たす1つ以上のセルの列のことである：\n1. 列の最初のセルは谷である。\n2. 列の各マスは前のセルと隣接している。\n3. 列のセルに書かれた数は増加する順になっている。\nこのとき、ノルディックスクエアにおける上り坂パスの総数の最小値を$n$ の関数として求めよ。", "answer": "$2n^2 - 2n + 1$"}
{"id": "top-ja-4", "question": "オーキド博士は 100 匹のポケモンに餌を与えています。各ポケモンには、容量が正の実数キログラムのボウルがあります。これらの容量はオーキド博士に知られています。すべてのボウルの合計容量は 100 キログラムです。オーキド博士は、各ポケモンが非負整数キログラムの餌 (ボウルの容量より大きい場合もあります) を受け取るように 100 キログラムの餌を分配します。ボウルの容量が $C$キログラムで、$N$ キログラムの餌を受け取ったポケモンの不満レベルは、$\\lvert N-C\\rvert$ に等しくなります。\nボウルの容量に関係なく、オーキド博士が 100 匹のポケモン全体の不満レベルの合計が最大でも $D$ になるように餌を分配できる最小の実数 $D$ を求めなさい。", "answer": "50"}
{"id": "top-ja-5", "question": "以下の条件を満たす正の整数列 $a_1, \\dots, a_L$ の最大の長さ $L$ を求めなさい:\n列の各項は $2^{2023}$ 以下であり、\n連続する部分列 $a_i, a_{i+1}, \\dots, a_j$ (ここで $1\\le i\\le j\\le L$) について、符号 $s_i,s_{i+1},\\dots,s_j \\in \\{1,-1\\}$ の選択により\\[s_ia_i+s_{i+1}a_{i+1}+\\dots+s_ja_j=0.\\] となる部分列が存在しない。", "answer": "$2^{2024} - 1$"}
{"id": "top-ja-6", "question": "$n \\geqslant 2$ を正の整数とする。ポールは $n^2$ 個の単位正方形からなる $1 \\times n^2$ の長方形の帯を持っており、すべての $1 \\leqslant i \\leqslant n^2$ について、$i^{\\text{th}}$ 番目の正方形には $i$ がラベル付けされている。この帯をいくつかの部分に切り、それぞれの部分が連続する単位正方形から成り立つようにし、次にそれらの部分を平行移動 (回転または反転せずに) して $n \\times n$ の正方形を作りたい。このとき、もし $i^{\\text{th}}$ 番目の行と $j^{\\text{th}}$ 番目の列の単位正方形に $a_{ij}$ というラベルが付けられているとすると、$a_{ij}-(i+j-1)$ が $n$ で割り切れるという条件を満たす必要がある。\nポールがこれを達成するために必要な最小の部分数を求めよ。", "answer": "$2n - 1$"}
{"id": "top-ja-7", "question": "イモミ諸島は $n\\geq 2$ 個の島で構成されています。各異なる島の組み合わせの間には、両方向に運航するユニークなフェリー路線があります。そして、各フェリー路線は $k$ 社のうちの1社によって運営されています。もし $k$ 社のうちの1社がすべてのフェリー路線を閉鎖した場合、旅行者がどこから出発してもすべての島を一度ずつ（特に出発地点に戻らずに）訪れることが不可能になることがわかっています。この条件のもとで、$k$ の最大値を $n$ に関して求めなさい。", "answer": "$\\lfloor \\log_{2}n \\rfloor$"}
{"id": "top-ja-8", "question": "$a_1, \\dots, a_n, b_1, \\dots, b_n$ を $2n$ 個の正の整数とする。このとき、$n+1$ 個の積\n\\[a_1 a_2 a_3 \\cdots a_n, b_1 a_2 a_3 \\cdots a_n, b_1 b_2 a_3 \\cdots a_n, \\dots, b_1 b_2 b_3 \\cdots b_n\\]\nがこの順序で厳密に増加する等差数列を形成すると仮定する。このような等差数列の公差としてあり得る最小の整数を求めよ。", "answer": "$n!$"}
{"id": "top-ja-9", "question": "次の条件を満たすような最小の整数 $n \\ge k+1$ を求めよ。ここで、$k \\ge 2$ は整数である。$n$ 個の異なる実数の集合が存在し、そのどの要素も集合内の他の $k$ 個の異なる要素の和として表すことができる。", "answer": "$k + 4$"}
{"id": "top-ja-10", "question": "$\\mathbb R$ を実数の集合とします。$\\mathcal F$ を、すべての関数 $f\\colon\\mathbb R\\to\\mathbb R$ で、任意の $x,y\\in\\mathbb R$ に対して以下の条件 $$f(x + f(y)) = f(x) + f(y)$$ を満たすものの集合とします。すべての関数 $f\\in\\mathcal F$ に対して、ある $z\\in\\mathbb R$ が存在し、$f(z)=qz$ を満たすような有理数 $q$ をすべて求めなさい。", "answer": "$\\left\\{ \\frac{n+1}{n}: n\\in\\mathbb{Z}, n\\neq0 \\right\\}$"}
{"id": "top-ja-11", "question": "$\\pm 1$ 列とは、$2022$ 個の数 $a_1, \\ldots, a_{2022}$ の列で、それぞれが $+1$ または $-1$ のいずれかであるものを指します。任意の $\\pm 1$ 列に対して、整数 $k$ と、$1 \\le t_1 < \\ldots < t_k \\le 2022$ を満たすような添え字が存在し、すべての $i$ に対して $t_{i+1} - t_i \\le 2$ が成り立つとき、$$\\left| \\sum_{i = 1}^{k} a_{t_i} \\right| \\ge C.$$であるような最大の $C$ を求めなさい。", "answer": "506"}
{"id": "top-ja-12", "question": "ノルウェー数とは、3つの異なる正の約数の和が $2022$ に等しい数のことを指します。最小のノルウェー数を求めなさい。\n（注：ノルウェー数の正の約数の総数が $3$ より大きくてもよい。）", "answer": "1344"}
{"id": "top-ja-13", "question": "すべての実数 $a$, $b$, $c$に対して、次の条件を満たす関数  $f: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$ をすべて求めよ：\n$$(f(a)-f(b))(f(b)-f(c))(f(c)-f(a)) = f(ab^2+bc^2+ca^2) - f(a^2b+b^2c+c^2a)$$", "answer": "$f(x)=\\alphax+\\beta$ or $f(x)=\\alphax^3+\\beta$ where $\\alpha \\in \\{-1,0,1\\}$ and $\\beta\\in\\mathbb{R}$"}
{"id": "top-ja-14", "question": "次の条件を満たす整数の表 $T$ が存在する最大の整数 $N$ を求めなさい。表 $T$ は $N$ 行 $100$ 列であり、以下の性質を持つ。\n$\\text{(i)}$ すべての行には、数 $1$, $2$, $\\ldots$, $100$ が何らかの順序で含まれている。\n$\\text{(ii)}$ 任意の異なる2行 $r$ と $s$ に対して、ある列 $c$ が存在し、$|T(r,c) - T(s, c)| \\geq 2$ が成り立つ。（ここで、$T(r,c)$ は行$r$ と列 $c$ の交点にある要素を表す。）", "answer": "$\\frac{100!}{2^{50}}$"}
{"id": "top-ja-15", "question": "$R^+$ を正の実数の集合とする。すべての正の実数 $x$ と $y:$ に対して、次の条件を満たすすべての関数 $f:R^+$ $\\rightarrow$ $R^+$ を求めよ:\n$$f(x+f(xy))+y=f(x)f(y)+1$$", "answer": "$f(x) = x + 1$"}
{"id": "top-ja-16", "question": "整数 $n > 1$ があります。山の斜面には、高さがすべて異なる $n^2$ の駅があります。二つのケーブルカー会社、$A$ および $B$ がそれぞれ $k$ 台のケーブルカーを運行しており、各ケーブルカーは一つの駅からより高い位置にある別の駅への移動を提供しています（途中での停車はありません）。$A$ の $k$ 台のケーブルカーは、$k$ 個の異なる出発点と $k$ 個の異なる終点を持ち、より高い位置から始まるケーブルカーはより高い位置で終わります。この条件は $B$ に対しても同様です。一つの会社によって二つの駅がつながっていると言うためには、より低い駅から出発して、ケーブルカーを一台または複数台使って、より高い位置の駅に到達することができる場合を指します（駅間の他の移動は認められません）。両方の会社によってつながっている二つの駅が必ず存在することを保証するのに必要な最小の正整数 $k$ を求めなさい。", "answer": "n^2 - n + 1"}
{"id": "top-ja-17", "question": "フィボナッチ数 $F_0, F_1, F_2, . . .$ は次のように帰納的に定義されています: $F_0=0, F_1=1$, そして $F_{n+1}=F_n+F_{n-1}$ （ただし $n \\ge 1$）。整数 $n \\ge 2$ が与えられたとき、集合 $S$ の最小のサイズを求めなさい。ただし、$S$ は整数の集合であり、$k=2, 3, . . . , n$ のすべてに対して、$S$ の中には $x, y \\in S$ が存在し、$x-y=F_k$ となるものとします。", "answer": "$\\lceil \\frac{n}{2} \\rceil + 1$"}
{"id": "top-ja-18", "question": "プレイヤー $A$ と プレイヤー $B$ は、最初に黒板上に 1 の番号が 2020 個含まれるゲームをします。各ラウンドで、プレイヤー $A$ は黒板から2つの数字 $x$ と $y$ を消し、プレイヤー $B$ は黒板に $x+y$ と $|x-y|$ のいずれかを1つ書きます。ゲームはあるラウンドの終了時に以下のいずれかの条件が成立すると終了します：\n$(1)$ 黒板上の数字のうちの一つが、他の全ての数字の合計よりも大きくなった場合；\n$(2)$ 黒板上の数字が全てゼロになった場合。\nその後、プレイヤー $B$ は黒板上の数字の個数だけプレイヤー $A$ にクッキーを与えなければなりません。プレイヤー $A$ はできるだけ多くのクッキーを手に入れたいのに対し、プレイヤー $B$ はできるだけ少なくしたいと考えています。両プレイヤーが最適にプレイした場合、プレイヤー $A$ が受け取るクッキーの数を求めなさい。", "answer": "7"}
{"id": "top-ja-19", "question": "バス銀行は、一方の面に $H$、もう一方の面に $T$ が描かれたコインを発行しています。ハリーはこれらのコインを $n$ 枚持っていて、左から右に一列に並べています。彼は次の操作を繰り返し行います：もし表向きの $H$ がちょうど $k>0$ 枚ある場合、左から数えて $k$ 番目のコインを裏返します。そうでなければ、すべてのコインが表向きの $T$ となり、操作を停止します。例えば、$n=3$ のとき、$THT$ の配置から始めると、操作は $THT \\to HHT \\to HTT \\to TTT$ となり、3回の操作の後に停止します。\n(a) 初期配置が何であれ、ハリーが有限回の操作で停止することを示しなさい。\n(b) 初期配置 $C$ に対して、ハリーが停止するまでの操作回数を $L(C)$ と定義します。例えば、$L(THT) = 3$ であり、$L(TTT) = 0$ です。すべての $2^n$ 通りの初期配置 $C$ に対する $L(C)$ の平均値を求めなさい。", "answer": "$\\frac{1}{4}n(n+1)$"}
{"id": "top-ja-20", "question": "任意の異なる2つの実数 $x$ と $y$ に対して、$D(x,y)$ を $2^d\\le |x-y| < 2^{d+1}$ を満たす唯一の整数 $d$ と定義します。実数の集合 $\\mathcal F$ と、要素 $x\\in \\mathcal F$ が与えられたとき、$\\mathcal F$ における $x$ のスケールとは、$x \\neq y$ を満たす $y\\in\\mathcal F$ に対する $D(x,y)$ の値です。与えられた正の整数 $k$ とします。\n$\\mathcal F$ の各メンバー $x$ が $\\mathcal F$ 内で高々 $k$ 種類の異なるスケールを持つと仮定します（これらのスケールは $x$ に依存する場合があることに注意してください）。$\\mathcal F$ の最大の可能なサイズはいくつですか？", "answer": "$2^k$"}
{"id": "top-ja-21", "question": "実数の列 $a_0,a_1,a_2,\\dots$ を考えます。ただし、$a_0=0, a_1=1$ であり、すべての $n \\geq 2$ に対して、ある $1 \\leq k \\leq n$ が存在し、\\[ a_n=\\frac{a_{n-1}+\\dots + a_{n-k}}{k}. \\] を満たす。\n\nこのとき、$a_{2018}-a_{2017}$ の取り得る最大値を求めよ", "answer": "$\\frac{2016}{2017^2}$"}
{"id": "top-ja-22", "question": "実数 $q$ を考える。ググは10個の異なる実数が書かれたナプキンを持っており、黒板に次の3行の実数を書き込む：\n1. 第1行目：ググは、ナプキンに書かれた2つの数 $a$ と $b$（必ずしも異なる必要はない）を用いて、すべての $a-b$ の形の数を書き込む。\n2. 第2行目：ググは、第1行目の2つの数 $a$ と $b$（必ずしも異なる必要はない）を用いて、すべての $qab$ の形の数を書き込む。\n3. 第3行目：ググは、第1行目の4つの数 $a, b, c, d$（必ずしも異なる必要はない）を用いて、すべての $a^2+b^2-c^2-d^2$ の形の数を書き込む。\nググのナプキンに書かれた数がどのようなものであっても、第2行目のすべての数が第3行目にも含まれるような $q$ の値をすべて求めよ。", "answer": "$\\{-2,0,2\\}$"}
{"id": "top-ja-23", "question": "次の命題が成り立つような最小の定数 $C > 0$ を求めなさい：任意の5つの正の実数 $a_1, a_2, a_3, a_4, a_5$（必ずしも異なるとは限らない）について、常に異なる添え字 $i, j, k, l$ を選んで\\[ \\left| \\frac{a_i}{a_j} - \\frac {a_k}{a_l} \\right| \\le C. \\]を満たすことができる", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-ja-24", "question": "以下の数式が黒板に書かれています：\n$$(x-1)(x-2)\\cdots(x-2016)=(x-1)(x-2)\\cdots (x-2016)$$\n両辺にそれぞれ$2016$個の1次因子があります。これらの$4032$個の1次因子のうち、ちょうど$k$個を消去して、両辺に少なくとも1つの因子が残り、結果として得られる方程式が実数解を持たないようにすることが可能な、$k$の最小値はいくつですか？", "answer": "2016"}
{"id": "top-ja-25", "question": "すべての $n \\geq 1$ および $0 = x_0 < x_1 < x_2 < \\cdots < x_n$ を満たすすべての実数 $x_0, x_1, ... , x_n$ に対して、\\[\\frac{1}{x_1-x_0} + \\frac{1}{x_2-x_1} + \\dots + \\frac{1}{x_n-x_{n-1}} \\geq a \\left( \\frac{2}{x_1} + \\frac{3}{x_2} + \\dots + \\frac{n+1}{x_n} \\right)\\] となる最大の実定数 $a$ を求めなさい。", "answer": "$\\frac{4}{9}$"}
{"id": "top-ja-26", "question": "以下の条件を満たすように、$n \\times n$の各セルに$I, M, O$のいずれかの文字を埋めることができる整数$n$をすべて求めなさい：\n各行および各列において、エントリの1/3が$I$, 1/3が$M$, そして1/3が$O$である；\n任意の対角線において、その対角線上のエントリの数が3の倍数である場合、そのエントリの1/3が$I$, 1/3が$M$, そして1/3が$O$である。\n注：$n \\times n$の表の行と列はそれぞれ自然な順序で$1$から$n$まで番号付けられています。したがって、各セルは$1 \\le i,j \\le n$の範囲で正の整数のペア$(i,j)$に対応します。$n > 1$の場合、この表には2種類の対角線が合計$4n - 2$本あります。第1種の対角線は$i+j$が一定のすべてのセル$(i,j)$から成り、第2種の対角線は$i-j$が一定のすべてのセル$(i,j)$から成ります。", "answer": "9"}
{"id": "top-ja-27", "question": "正の整数 $n$ を考える。次の性質を持つ最小の正整数 $k$ を求めよ：$2n \\times 2n$ のボード上で、$1 \\times 2$ と $2 \\times 1$ のドミノに分割できるように $k$ 個のセルに印を付けることができ、どのドミノにも二つの印が含まれない唯一の分割が存在する。", "answer": "$2n$"}
{"id": "top-ja-28", "question": "正の整数の集合は、少なくとも2つの要素を含み、かつその各要素が他の少なくとも1つの要素と共通の素因数を持つ場合に「芳香」と呼ばれる。$P(n)=n^2+n+1$とする。集合$$\\{P(a+1),P(a+2),\\ldots,P(a+b)\\}$$が芳香となるような非負整数$a$が存在するための最小の正の整数$b$の値を求めよ。", "answer": "6"}
{"id": "top-ja-29", "question": "$n$ を固定された正の整数とする。\\[ \\sum_{1 \\le r < s \\le 2n} (s-r-n)x_rx_s \\]の最大値を求めなさい。ただし、全ての $i = 1, \\cdots , 2n$ に対して $-1 \\le x_i \\le 1$ とする。", "answer": "$n(n-1)$"}
{"id": "top-ja-30", "question": "有限集合 $A$ が正の整数から成る場合、$A$ を2つの互いに素で空でない部分集合 $A_1$ と $A_2$ に分けたとき、もし $A_1$ の要素の最小公倍数が $A_2$ の要素の最大公約数に等しければ、その分割は $\\textit{good}$ と呼ばれます。$2015$ 通りの $\\textit{good}$ 分割が存在するような正の整数の集合が存在する最小の $n$ の値を求めなさい。", "answer": "3024"}
{"id": "top-ja-31", "question": "$\\mathbb{Z}_{>0}$ を正の整数全体の集合とする。任意の正の整数 $k$ に対して、関数 $f: \\mathbb{Z}_{>0} \\to \\mathbb{Z}_{>0}$ が $k$-良い関数であるとは、すべての $m \\neq n$ に対して $\\gcd(f(m) + n, f(n) + m) \\le k$ が成り立つことをいう。$k$-良い関数が存在するようなすべての $k$ を求めよ。", "answer": "$k \\geq 2$"}
{"id": "top-ja-32", "question": "$n \\ge 2$ を整数とする。$n^2$ の単位正方形から成る $n \\times n$ のチェス盤を考える。この盤上に $n$ 個のルーク（飛車）を配置する場合に、各行および各列にちょうど1つのルークが含まれる配置を「平和な」配置と呼ぶ。すべての平和な配置に対して、任意の $k^2$ の単位正方形にもルークが含まれていない $k \\times k$ の正方形が必ず存在するような最大の正の整数 $k$ を求めよ。", "answer": "$\\left\\lfloor \\sqrt{n-1} \\right\\rfloor$"}
{"id": "top-ja-33", "question": "$p>5$ である素数の中で、以下の条件を満たす整数 $a$ および $1\\leq r\\leq p-1$ を満たす整数 $r$ が存在するものをすべて求めよ：\n数列 $1,\\,a,\\,a^2,\\,\\ldots,\\,a^{p-5}$ を並べ替えて得られる数列 $b_0,\\,b_1,\\,b_2,\\,\\ldots,\\,b_{p-5}$ が存在し、すべての $1\\leq n\\leq p-5$ に対して $b_n-b_{n-1}-r$ が $p$ で割り切れる。", "answer": "7"}
{"id": "top-ja-34", "question": "$c_0,\\,c_1,\\,c_2,\\,\\ldots$ を、十分に小さい $x$ に対して \\[\\frac{1-3x-\\sqrt{1-14x+9x^2}}{4}=\\sum_{k=0}^\\infty c_kx^k\\] となるように定義された数列とします。正の整数 $n$ に対して、$A$ を、$i$ と $j$ が $\\{1,\\,\\ldots,\\,n\\}$ に含まれる場合に、$i,j$ 要素が $c_{i+j-1}$ である $n$ 行 $n$ 列の行列とします。$A$ の行列式を求めなさい。", "answer": "$10^{\\frac{n(n-1)}{2}}$"}
{"id": "top-ja-35", "question": "正の整数 $n$ とする。$a_{n,0}=1$ と設定する。$k\\geq 0$ のとき、整数 $m_{n,k}$ を集合 $\\{1,\\,\\ldots,\\,n\\}$ から一様にランダムに選ぶ。そして、\\[a_{n,k+1}=\\begin{cases} a_{n,k}+1, & \\text{if $m_{n,k}>a_{n,k}$;}\\ a_{n,k}, & \\text{if $m_{n,k}=a_{n,k}$;}\\ a_{n,k}-1, & \\text{if $m_{n,k}<a_{n,k}$.}\\end{cases}\\]\nとする。$E(n)$ を $a_{n,n}$ の期待値とする。$\\lim_{n\\to\\infty}E(n)/n$ を求めなさい。", "answer": " $\\frac{1}{2} \\left( 1 - e^{-2} \\right)$."}
{"id": "top-ja-36", "question": "以下の条件を満たす微分可能な関数 $f: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$ と $g: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$ が存在するとき、最小の正の実数 $r$ を求めなさい。\n(a) $f(0)>0$ である、\n(b) $g(0)=0$ である、\n(c) 全ての $x$ に対して $\\left|f^{\\prime}(x)\\right| \\leq|g(x)|$ である、\n(d) 全ての $x$ に対して $\\left|g^{\\prime}(x)\\right| \\leq|f(x)|$ である、\n(e) $f(r)=0$ である。", "answer": "$\\frac{\\pi}{2}$"}
{"id": "top-ja-37", "question": "非負の整数 $k$ に対して、$f(k)$ を $k$ の3進法表示における1の数とします。次の条件を満たす複素数 $z$ をすべて求めなさい。\n$$\\sum_{k=0}^{3^{1010}-1}(-2)^{f(k)}(z+k)^{2023}=0$$", "answer": "$-\\frac{3^{1010}-1}{2}$ and $-\\frac{3^{1010}-1}{2} \\pm \\frac{\\sqrt{9^{1010}-1}}{4}i$"}
{"id": "top-ja-38", "question": "非負整数 $n$ と実数の単調増加数列 $t_0, t_1, \\ldots, t_n$ に対して、$f(t)$ を $t \\geq t_0$ の範囲で次の性質を持つ実数値関数として定義する：\n(a) $f(t)$は $t \\geq t_0$ において連続であり、$t_1, \\ldots, t_n$ を除く $t>t_0$ の全てにおいて二回微分可能である；\n(b) $f\\left(t_0\\right)=1 / 2$；\n(c) $0 \\leq k \\leq n$ について、$\\lim _{t \\rightarrow t_k^{+}} f^{\\prime}(t)=0$；\n(d) $0 \\leq k \\leq n-1$ について、$t_k<t<t_{k+1}$ の範囲では $f^{\\prime \\prime}(t)=k+1$であり、$t>t_n$ の範囲では $f^{\\prime \\prime}(t)=n+1$ である。\n$1 \\leq k \\leq n$ に対して $t_k \\geq t_{k-1}+1$ となるような $n$ と $t_0、t_1、\\ldots、t_n$ のすべての選択肢を考慮すると、$f\\left(t_0+T\\right)=2023$ となる $T$ の最小値はいくらでしょうか。", "answer": "29"}
{"id": "top-ja-39", "question": "$n$ を $n \\geq 2$ の整数とします。次数 $n$ のすべての実数係数多項式 $p(x)$ において、$p(x)^2$ の負の係数の個数の最大値を求めよ。", "answer": "$2n-2$"}
{"id": "top-ja-40", "question": "$0 \\leq p \\leq 1/2,$ に対して、独立な確率変数 $X_1, X_2, \\ldots$ を次のように定義する：$$X_i=\\begin{cases} 1 & \\text{確率 } p, \\-1 & \\text{確率 } p, \\0 & \\text{確率 } 1-2p, \\end{cases} $$。ただし $i \\geq 1.$ とする。正の整数 $n$ と整数 $b,a_1, \\ldots, a_n,$ が与えられたとき、$P(b, a_1, \\ldots, a_n)$ を $a_1X_1+ \\ldots + a_nX_n=b.$ となる確率とする。\nすべての正の整数 $n$ およびすべての整数 $b, a_1,\\ldots, a_n?$ に対して$$P(0, a_1, \\ldots, a_n) \\geq P(b, a_1, \\ldots, a_n)$$\nが成り立つような $p$ の値をすべて求めよ。", "answer": "$p \\leq \\frac{1}{4}$"}
{"id": "top-ja-41", "question": "バッタが座標平面の原点から一連のホップを始めます。各ホップの長さは $5$ で、ホップの後のバッタの位置の座標はどちらも整数です。したがって、バッタが最初のホップの後にいる可能性のある場所は $12$ 箇所です。バッタが点 $(2021, 2021)$ に到達するために必要な最小のホップ数はいくつですか？", "answer": "578"}
{"id": "top-ja-42", "question": "すべての正の実数 $x$ に対して、次の関数を定義します：\n\\[g(x)=\\lim_{r\\to 0}  ((x+1)^{r+1}-x^{r+1})^{\\frac{1}{r}}.\\]\n$\\lim_{x\\to \\infty}\\frac{g(x)}{x}$ を求めなさい。", "answer": "e"}
{"id": "top-ja-43", "question": "\\[I(R)=\\iint\\limits_{x^2+y^2 \\le R^2}\\left(\\frac{1+2x^2}{1+x^4+6x^2y^2+y^4}-\\frac{1+y^2}{2+x^4+y^4}\\right) dx dy.\\]とすると\\[\\lim_{R \\to \\infty}I(R),\\]を求めよ。", "answer": "\\frac{\\pi \\ln 2}{\\sqrt{2}}"}
{"id": "top-ja-44", "question": "平面が無限のチェッカーボードの単位正方形でタイル張りされているとします。もう一つの単位正方形が、チェッカーボードのタイル張りと位置や向きが無関係にランダムに平面に落とされた場合、その正方形がチェッカーボードの正方形の角を覆わない確率はどれくらいですか？", "answer": "$2 - \\frac{6}{\\pi}$"}
{"id": "top-ja-45", "question": "正の整数 $N$ に対して、関数 $f_N$ を次のように定義します。\n\\[ f_N (x)=\\sum_{n=0}^N \frac{N+1/2-n}{(N+1)(2n+1)} \\sin\\left((2n+1)x \\right). \\]\nすべての $N$ とすべての実数 $x$ に対して $f_N (x)\\le M$ となる最小の定数 $M$ を求めなさい。", "answer": "$\\frac{\\pi}{4}$"}
{"id": "top-ja-46", "question": "$n$を正の整数とし、$V_n$を整数の$(2n+1)$-タプル $\\mathbf{v}=(s_0,s_1,\\cdots,s_{2n-1},s_{2n})$ で、$s_0=s_{2n}=0$かつ$j=1,2,\\cdots,2n$に対して$|s_j-s_{j-1}|=1$を満たす集合とする。\\[q(\\mathbf{v})=1+\\sum_{j=1}^{2n-1}3^{s_j},\\]と定義し、$M(n)$を$V_n$に属するすべての$\\mathbf{v}\\in V_n$に対して$\\frac{1}{q(\\mathbf{v})}$の平均値とする。$M(2020)$を求めよ。", "answer": "$\\frac{1}{4040}$"}
{"id": "top-ja-47", "question": "平面上で整数座標を持つすべての点 $(x, y)$ の集合を $\\mathbb Z^2$ とします。各整数 $n \\geq 0$ に対して、$P_n$ を $\\mathbb Z^2$ の部分集合とし、点 $(0,0)$ および $x^2 + y^2 = 2^k$ を満たすすべての点 $(x, y)$ （ただし、整数 $k \\leq n$）から成るものとします。各 $n$ に対して、$P_n$ の4つの点の部分集合で、その要素が正方形の頂点となるものの数を $n$ の関数として求めなさい。", "answer": "$5n+1$"}
{"id": "top-ja-48", "question": "すべての $n\\ge 1$ について、$a_n=\\sum_{k=1}^{n-1}\\frac{\\sin(\\frac{(2k-1)\\pi}{2n})}{\\cos^2(\\frac{(k-1)\\pi}{2n})\\cos^2(\\frac{k\\pi}{2n})}$ であるとする。$\\lim_{n\\rightarrow \\infty}\\frac{a_n}{n^3}$ を求めなさい。", "answer": "$\\frac{8}{\\pi^3}$"}
{"id": "top-ja-49", "question": "実数 $x_1, x_2, \\dots, x_{10}$ が $\\sum_{i = 1}^{10} \\cos(x_i) = 0$ を満たすとき、$\\sum_{i = 1}^{10} \\cos(3x_i)$ の最大値を求めなさい。", "answer": "$\\frac{480}{49}$"}
{"id": "top-ja-50", "question": "以下の条件を同時に満たす正の整数 $n < 10^{100}$ をすべて求めよ：\n1. $n$ が $2^n$ を割り切る。\n2. $n-1$ が $2^n - 1$ を割り切る。\n3. $n-2$  が $2^n - 2$ を割り切る。", "answer": "$2^{2^l}$ for $l=1,2,4,8$"}
{"id": "top-ja-51", "question": "正二十面体の $30$ 本の辺には $1,2,\\dots,30$ というラベルが付けられています。各辺を赤、白、青で塗り分ける方法は何通りあるでしょうか。ただし、正二十面体の 20 個の三角形の各面について、2 本の辺が同じ色で、もう 1 本の辺が異なる色である必要があります。", "answer": "$2^{20}3^{10}$"}
{"id": "top-ja-52", "question": "正の整数 $N$ が、$k=2017$ に対して連続する $k$ 個の正の整数の和\\[N=a+(a+1)+(a+2)+\\cdots+(a+k-1)\\]として表せるが、$k>1.$ の他の値では表せないとする。この性質を持つすべての正の整数 $N$ を考えるとき、これらの式の中で現れる最小の正の整数 $a$ は何か？", "answer": "16"}
{"id": "top-ja-53", "question": "三角形 $T$ の平面内の直線が、$T$ を面積と周長が等しい2つの領域に分割するとき、その直線を「イコライザー」と呼ぶ。正の整数 $a>b>c,$ のうち、$a$ が最小となるものを求め、そのような三角形 $T$ がちょうど2つの異なるイコライザーを持つようにせよ。", "answer": "$(a,b,c)=(9,8,7)$"}
{"id": "top-ja-54", "question": "次の条件を満たす順序付き$64$組 $\\{x_0, x_1, \\dots, x_{63}\\}$ の数を求めなさい。ただし、$x_0, x_1, \\dots, x_{63}$ は$\\{1, 2, \\dots, 2017\\}$ の異なる要素であり、\\[x_0+x_1+2x_2+3x_3+\\cdots+63x_{63}\\]が$2017$で割り切れるとします。", "answer": "$\\frac{2016!}{1953!}-2016\\cdot 63!$"}
{"id": "top-ja-55", "question": "整数係数を持つすべての多項式 $p(x)$ とすべての整数 $k$ に対して、整数 \\[p^{(j)}(k)=\\left. \\frac{d^j}{dx^j}p(x) \\right|_{x=k}\\]($k$ における $p(x)$ の $j$ 階導関数) が $2016$ で割り切れるような最小の正の整数 $j$ を求めなさい。", "answer": "8"}
{"id": "top-ja-56", "question": "区間 $[0,1],$ に根を持つすべての3次実数係数多項式 $P(x)$ に対して、次の不等式が成り立つような最小の定数 $C$ を求めよ：\\[\\int_0^1|P(x)|\\,dx\\le C\\max_{x\\in[0,1]}|P(x)|.\\]", "answer": "$\\frac{5}{6}$"}
{"id": "top-ja-57", "question": "$A$ を $2n \\times 2n$ 行列とし、各要素は独立にランダムに選ばれます。各要素はそれぞれ確率 $1/2$ で $0$ または $1$に選ばれます。$A^t$ を $A$ の転置行列としたとき、$\\det(A-A^t)$ の期待値を $n$ の関数として求めなさい。", "answer": "$\\frac{(2n)!}{4^nn!}$"}
{"id": "top-ja-58", "question": "次の式を評価してください：\\[\\sum_{k=1}^{\\infty}\\frac{(-1)^{k-1}}{k}\\sum_{n=0}^{\\infty}\\frac{1}{k2^n+1}.\\]", "answer": "1"}
{"id": "top-ja-59", "question": "次の式を計算せよ：\n\\[\\log_2\\left(\\prod_{a=1}^{2015}\\prod_{b=1}^{2015}\\left(1+e^{2\\pi iab/2015}\\right)\\right)\\]\nここで、$i$ は虚数単位（つまり、$i^2=-1$）です。", "answer": "13725"}
{"id": "top-ja-60", "question": "正の整数の三つ組 $(a,b,c)$ のうち、辺の長さが $a,b,c.$ である三角形が存在するようなすべての三つ組の集合を $T$ とする。次の式を既約分数として表せ：\\[\\sum_{(a,b,c)\\in T}\\frac{2^a}{3^b5^c}\\]", "answer": "$\\frac{17}{21}$"}
{"id": "top-ja-61", "question": "$P_n$ を $\\{1,2,\\dots,n\\}$ のすべての $i,j$ に対して\\[|i-j|=1\\text{ は }|\\pi(i)-\\pi(j)|\\le 2\\] となるような $\\{1,2,\\dots,n\\}$ の順列 $\\pi$ の数とします。$n\\ge 2,$ に対して、量\\[P_{n+5}-P_{n+4}-P_{n+3}+P_n\\] は $n,$ に依存しないことを示し、その値を求めなさい。", "answer": "4"}
{"id": "top-ja-62", "question": "各正の整数 $k$ に対して、$A(k)$ を区間 $\\left[1,\\sqrt{2k}\\right).$ における $k$ の奇数の約数の個数とします。以下を評価しなさい：\n\\[\\sum_{k=1}^{\\infty}(-1)^{k-1}\\frac{A(k)}k.\\]", "answer": "$\\frac{\\pi^2}{16}$"}
{"id": "top-ja-63", "question": "すべての $n \\in \\mathbb{N}_+$ に対して、次の条件を満たす $x_1, x_2, \\ldots, x_n$ が存在するような最小の $\\lambda \\in \\mathbb{R}$ を求めよ。ただし、$x_i$ はすべての $i \\in \\left\\{ 1,2, \\ldots, 2023 \\right\\}$ に対して素数であるか、または $x_i \\leq n^\\lambda$ を満たす正の整数であるとする。$n$ は $n = x_1 x_2 \\ldots x_{2023}$ とする。", "answer": "$\\frac{1}{1012}$"}
{"id": "top-ja-64", "question": "任意の正の整数 $n $ と任意の実数 $x_1,x_2,\\dots,x_n$ に対して、$$\\sum_{i=1}^{n}\\sum_{j=1}^{n}(n-|i-j|)x_ix_j \\geq c\\sum_{j=1}^{n}x^2_i$$ となる最大の実数 $c$ を求めなさい。", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-ja-65", "question": "$p \\geqslant 5$ を素数とし、$S = \\left\\{1, 2, \\ldots, p \\right\\}$ とします。$r(x,y)$ を次のように定義します:\\[ r(x,y) = \\begin{cases} y - x & y \\geqslant x \\ y - x + p & y < x \\end{cases}.\\]$S$ の空でない真部分集合 $A$ について、$$f(A) = \\sum_{x \\in A} \\sum_{y \\in A} \\left( r(x,y) \\right)^2$ とします。$$S$ の良い部分集合とは、$A$ と同じサイズのすべての部分集合 $B \\subseteq S$ に対して、$f(B) \\geqslant f(A)$ を満たす空でない真部分集合 $A$ のことです。異なる良い部分集合$A_1 \\subseteq A_2 \\subseteq \\ldots \\subseteq A_L$が存在するような最大の整数$L$を求めなさい。", "answer": "$2[\\log_2(p+1)]$"}
{"id": "top-ja-66", "question": "$P$ を正$99$角形とする。$P$ の頂点に$1$から$99$までの整数を割り当てるものとし、各整数はちょうど一度だけ現れるものとする（回転によって一致する2つの割り当ては同一のものと見なす）。操作とは$P$ の隣接する頂点の整数の組を交換することとする。与えられた割り当てから他の任意の割り当てを、$n$ 回以内の操作で達成できるような最小の整数 $n$ を求めよ。", "answer": "2401"}
{"id": "top-ja-67", "question": "最小の正の整数$n\\ge 3$ を求めなさい。ただし、$n$ 点 $A_1,A_2,\\cdots, A_n$ が存在しており、３点が同一線上にないものとする。任意の $1\\le i\\le n$ に対して、$1\\le j \\le n (j\\neq i)$ で、線分 $A_jA_{j+1}$ が線分 $A_iA_{i+1}$ の中点を通過するものとする。ただし、$A_{n+1}=A_1$ とする。", "answer": "6"}
{"id": "top-ja-68", "question": "次の性質を持つ最大の実数 $\\lambda$ を求めなさい：任意の正の実数 $p,q,r,s$ に対して、複素数 $z=a+bi$($a,b\\in \\mathbb{R})$が存在して、$$ |b|\\ge \\lambda |a| \\quad \\text{and} \\quad (pz^3+2qz^2+2rz+s) \\cdot (qz^3+2pz^2+2sz+r) =0.$$となる。", "answer": "$\\sqrt{3}$"}
{"id": "top-ja-69", "question": "以下の条件を満たす $6$ 個の整数の集合 $X$が存在するような正の整数 $a$ をすべて求めなさい。すべての $k=1,2,\\ldots ,36$ に対して、$ax+y-k$ が 37$ で割り切れるような $x,y\\in X$ が存在します。", "answer": "$a \\equiv \\pm6 \\pmod{37}$"}
{"id": "top-ja-70", "question": "$S$ を集合 $|S|=35$ とします。$S$ から自分自身への写像の集合 $F$ は、任意の $x,y\\in S$ に対して、$f_1, \\cdots, f_k \\in F$（必ずしも異なる必要はない）が存在し、$f_k(f_{k-1}(\\cdots (f_1(x))))=f_k(f_{k-1}(\\cdots (f_1(y))))$ を満たす場合、性質 $P(k)$ を満たしていると呼ばれる。\n$F$ が性質 $P(2019)$ を満たすとき、$P(m)$ も満たすような最小の正の整数 $m$ を求めよ。", "answer": "595"}
{"id": "top-ja-71", "question": "$n\\times n$ のボードがあり、各グリッドには整数が書かれています。 各動作で、任意のグリッドを選択し、その行と列にあるすべての $2n-1$ 個の数字に $1$ を加えることができます。 任意の初期値の整数に対して、有限回の動作で、ボード上に少なくとも $N(n)$ 個の偶数が存在するようにできるような最大の $N(n)$ を見つけてください。", "answer": "$n^2 - n + 1$"}
{"id": "top-ja-72", "question": "$n \\geq 3$ を奇数とし、$n \\times n$ のチェス盤の各マスが黒または白で塗られているとします。同じ色で共通の頂点を共有する2つのマスは隣接しているとみなします。また、2つのマス $a,b$ は、$c_1 = a, c_k = b$ であり、$c_i, c_{i+1}$ が $i=1,2,\\ldots,k-1$ に対して隣接しているようなマス列 $c_1, \\ldots, c_k$ が存在する場合に接続されているとみなします。\n任意の2つのマスが互いに接続されていないような塗り分けが存在するような最大のマスの数 $M$ を求めなさい。", "answer": "$\\frac{1}{4}(n+1)^2 + 1$"}
{"id": "top-ja-73", "question": "正の整数 $n \\geq 5$ とし、$A$ と $B$ は次の条件を満たす整数の集合とする。\ni) $|A| = n$, $|B| = m$ かつ $A$ は $B$ の部分集合である。\nii) 任意の異なる $x,y \\in B$ に対して、$x+y \\in B$ となるのは $x,y \\in A$ の場合のみである。\n$m$ の最小値を求めなさい。", "answer": "$3n-3$"}
{"id": "top-ja-74", "question": "無限に多くの正の整数 $n$ が存在して、\\[n+k |\\binom{2n}{n}\\]を満たさないような全ての整数 $k$ を求めなさい。", "answer": "$k \\neq 1, k \\in \\mathbb{Z}$"}
{"id": "top-ja-75", "question": "$30$人の生徒がいて、それぞれの生徒は最大で$5$人の友達がいるとします。また、どの$5$人の生徒についても友達ではない生徒のペアが存在します。この条件を満たす任意の配置に対して、友達が全くいない生徒が存在する最大の人数$k$を求めなさい。", "answer": "6"}
{"id": "top-ja-76", "question": "$p$ を素数とする。${\\{1,2,\\ldots ,p^2} \\}$ の数を $p \\times p$ 行列 $A = ( a_{ij} )$ に並べる。次に、任意の行または列を選び、そのすべての数に$1$を加えるか、$1$を減らすことができる。行列のすべての数を有限回の操作で $0$ に変更できる場合、その配列を「良い配列」と呼ぶ。良い配列はいくつあるか？", "answer": "$2(p!)^2$"}
{"id": "top-ja-77", "question": "$f(x)=(x + a)(x + b)$とし、$a,b>0$ とします。任意の実数 $x_1,x_2,\\ldots ,x_n\\geqslant 0$ が $x_1+x_2+\\ldots +x_n =1$ を満たす場合、次の式の最大値を求めよ：$F=\\sum\\limits_{1 \\leqslant i < j \\leqslant n} {\\min \\left\\{ {f({x_i}),f({x_j})} \\right\\}} $", "answer": "$\\frac{n-1}{2} \\left( \\frac{1}{n} + a + b + nab \\right)$"}
{"id": "top-ja-78", "question": "集合 $S=\\{1,2,\\ldots,2012\\}$ の任意の部分集合 $A$ で $|A|=k$ を満たすものに対して、次の条件を満たす3つの要素 $x,y,z$ が $A$ に存在するような最小の正の整数 $k$ を求めよ：\n$x=a+b$, $y=b+c$, $z=c+a$\nただし、$a,b,c$ は $S$ の異なる整数とする。", "answer": "1008"}
{"id": "top-ja-79", "question": "$n$ を与えられた正の整数、集合 $S=\\{1,2,\\cdots,n\\}$ とします。任意の空でない集合 $A$ と $B$ について、$|A\\Delta S|+|B\\Delta S|+|C\\Delta S|,$ の最小値を求めなさい。ただし、$C=\\{a+b|a\\in A,b\\in B\\}, X\\Delta Y=X\\cup Y-X\\cap Y.$ です。", "answer": "$n+1$"}
{"id": "top-ja-80", "question": "$a_i, b_i, i=1, \\cdots, n$ を非負の数とし、$n \\ge 4$ とする。ただし、$a_1+a_2+\\cdots+a_n=b_1+b_2+\\cdots+b_n>0$ である。$\\frac{\\sum_{i=1}^n a_i(a_i+b_i)}{\\sum_{i=1}^n b_i(a_i+b_i)}$ の最大値を求めよ。", "answer": "$n-1$"}
{"id": "top-ja-81", "question": "正の整数 $k \\ge 2$ と十分に大きな正の整数 $m$ が与えられる。$\\mathcal{F}_m$ を、ちょうど $m$ 個の1を含むすべての（必ずしも正方形でない）二値行列からなる無限族とする。$f(m)$ を、すべての行列 $A \\in \\mathcal{F}_m$ に対して次の条件を満たす二値行列 $B$ が存在するような最大の整数 $L$ とする：\n(1) $B$ は少なくとも $L$ 個の 1 を持つ。\n(2) $B$ の各要素は、対応する $A$ の要素以下である。\n(3) $B$ は $k \\times k$ の全てが 1 の部分行列を含まない。\n極限\\[\\lim_{m \\to \\infty} \\frac{\\ln f(m)}{\\ln m}\\]を求めよ。", "answer": "\\frac{k}{k+1}"}
{"id": "top-ja-82", "question": "次の条件を満たす有限集合 $A$ を $\\mathbb{R}^d$ の部分集合とする:\n(a) $A$ 内の任意の3つの異なる点は、そのうちの2点が単位距離である。\n(b) $A$ 内の任意の点 $v$ のユークリッドノルムは以下の不等式を満たす:\\[\\sqrt{\\frac{1}{2}-\\frac{1}{2\\vert A\\vert}} \\le \\|v\\| \\le \\sqrt{\\frac{1}\n$A$ の濃度の最大値を求めよ。", "answer": "$2d+4$"}
{"id": "top-ja-83", "question": "関数 M(t)$ は、$[0,\\infty)$) から $[0,\\infty)$ への可測かつ局所有界な関数、すなわち\\[M(t) \\le C_{a,b}, \\quad \\forall 0 \\le a \\le t \\le b<\\infty\\]を満たす定数 $C_{a,b}$ が存在し、次の不等式を満たすとする：\n\\[M(t) \\le 1+\\int_0^t M(t-s)(1+t)^{-1}s^{-1/2} ds, \\quad \\forall t \\ge 0.\\]\nこのとき、$t \\ge 0$ における $M(t)$ の最大値を求めよ。", "answer": "$10+2\\sqrt{5}$"}
{"id": "top-ja-84", "question": "無限次元の $\\mathbb{C}$-ベクトル空間 $M=\\bigoplus_{i \\in \\mathbb{Z}} \\mathbb{C}e_i$ を考える。$\\text{End}(M)$ を $M$ の $\\mathbb{C}$-線形自己準同型からなる $\\mathbb{C}$-代数とする。$A$ と $B$ を $\\text{End}(M)$ の2つの可換な元とし、次の条件を満たすとする：整数 $m \\le n<0<p \\le q$  が存在し、$\\text{gcd}(-m,p)=\\text{gcd}(-n,q)=1$ を満たし、すべての $j \\in \\mathbb{Z}$ に対して\n\\[Ae_j=\\sum_{i=j+m}^{j+n} a_{i,j}e_i, \\quad \\text{with } a_{i,j} \\in \\mathbb{C}, a_{j+m,j}a_{j+n,j} \\ne 0,\\]\\[Be_j=\\sum_{i=j+p}^{j+q} b_{i,j}e_i, \\quad \\text{with } b_{i,j} \\in \\mathbb{C}, b_{j+p,j}b_{j+q,j} \\ne 0.\\]が成り立つ。$R \\subset  \\text{End}(M)$ を $A$ と $B$ で生成される $\\mathbb{C}$-部分代数とする。$R$ が可換環であり、$M$ は $R$ の加群とみなすことができることに注意してください。\n$R$ の分数体を $K$ とし、$M \\otimes_R K$ は $K$ 上の $h$ 次元ベクトル空間であるとする。$h$ の値は何か？", "answer": "1"}
{"id": "top-ja-85", "question": "$n$ を奇数の正の整数とする。単位正方形からなる $n$ × $n$ のボードを考える。全く同じドミノで構成された集合 $C$ が次の条件を満たすとき、$C$ はボード上の最大の格子整列配置であるとする：$C$ は $(n^2-1)/2$ 個のドミノから成り、各ドミノは正確に隣接する2つの正方形を覆い、ドミノは互いに重ならない。このとき $C$ はボード上の1つの正方形を除くすべての正方形を覆う。ドミノを回転させずにボード上でスライドさせ、その未覆の正方形を覆うことができる。結果として、他の正方形が未覆になった新しい最大格子整列配置が得られる。$k(C)$ を、ドミノを繰り返しスライドさせることによって $C$ から得られる異なる最大格子整列配置の数と定義する。$k(C)$ の最大値を $n$ の関数として求めよ。", "answer": "$(\\frac{n+1}{2})^2$"}
{"id": "top-ja-86", "question": "$p-q$ と $pq-q$ が両方とも完全な平方数である素数の組 $(p, q)$ をすべて求めよ。", "answer": "$(3,2)$"}
{"id": "top-ja-87", "question": "座標平面上の点の有限集合 $S$ が、$|S|\\ge 2$ であり、実数係数で次数が $|S|-2$ 以下の非ゼロ多項式 $P(t)$ が存在して、すべての点 $(x,y)\\in S$ に対して $P(x)=y$ を満たすとき、$S$ は「過剰決定」であると呼ぶ。\n各整数 $n\\ge 2$ に対して、次の条件を満たす最大の整数 $k$ を $n$ の関数として求めよ：$n$ 個の異なる点からなる集合で、それ自体は過剰決定ではないが、$k$ 個の過剰決定な部分集合を持つものが存在する。", "answer": "$2^{n-1} - n$"}
{"id": "top-ja-88", "question": "次の条件を満たす実数係数の多項式 $P$ を全て求めよ。\\[\\frac{P(x)}{yz}+\\frac{P(y)}{zx}+\\frac{P(z)}{xy}=P(x-y)+P(y-z)+P(z-x)\\]ただし、$x,y,z$ はすべてゼロでない実数であり、$2xyz=x+y+z$ を満たすものとする。", "answer": "$P(x)=c(x^2+3)$ for any constant $c$"}
{"id": "top-ja-89", "question": "次の条件を満たす関数 $f:(0,\\infty) \\to (0,\\infty)$ を全て求めよ。\n\\[f\\left(x+\\frac{1}{y}\\right)+f\\left(y+\\frac{1}{z}\\right) + f\\left(z+\\frac{1}{x}\\right) = 1\\]\nただし、$x,y,z > 0$ かつ $xyz =1.$ です。", "answer": "$f(x) = \\frac{k}{1+x} + \\frac{1-k}{3} \\left( -\\frac{1}{2} \\le k \\le 1 \\right)$"}
{"id": "top-ja-90", "question": "$\\mathbf{Z}$ をすべての整数の集合とする。次の条件を満たす格子点 $(x, y) \\in \\mathbf{Z}^2$ に正の整数のラベル付けが存在するような $c > 0$ の実数をすべて求めなさい。\n1. 使用されるラベルは有限個である\n2. ラベル $i$ ごとに、ラベル $i$ が付けられた任意の2点間の距離が少なくとも $c^i$ である", "answer": "$0 < c < \\sqrt{2}$"}
{"id": "top-ja-91", "question": "次の数式の最小値を求めなさい：\n\\[\\frac{a}{b^3+4}+\\frac{b}{c^3+4}+\\frac{c}{d^3+4}+\\frac{d}{a^3+4},\\]\nただし、$a, b, c, d$ は非負の実数であり、$a+b+c+d=4$ です。", "answer": "$\\frac{2}{3}$"}
{"id": "top-ja-92", "question": "$S = \\{1, 2, ..., n\\}$ とし、$n \\ge 1$ とする。$S$ の $2^n$ 個の部分集合それぞれを赤または青に色付けする（部分集合自体に色を割り当て、その要素個々には色を割り当てない）。任意の部分集合 $T \\subseteq S$ に対して、T の青い部分集合の数を $f(T)$ と書く。このとき、次の条件を満たす色の割り当ての数を求めよ： 任意の $S$ の部分集合 $T_1$ および $T_2$ に対して、\\[f(T_1)f(T_2) = f(T_1 \\cup T_2)f(T_1 \\cap T_2).\\]が成り立つ。", "answer": "$1 + 3^n$"}
{"id": "top-ja-93", "question": "$\\mathbb{Z}$を整数全体の集合とします。$x \\neq 0$ であるすべての $x, y \\in \\mathbb{Z}$ に対して、\\[xf(2f(y)-x)+y^2f(2x-f(y))=\\frac{f(x)^2}{x}+f(yf(y))\\] となる関数 $f : \\mathbb{Z} \\rightarrow \\mathbb{Z}$ をすべて求めなさい。", "answer": "$f(x)=0$ and $f(x)=x^2$"}
{"id": "top-ja-94", "question": "正の整数 $k$ を考える。2人のプレイヤー $A$ と $B$ が無限の正六角形のグリッド上でゲームを行う。最初はグリッドのすべてのセルが空である。その後、プレイヤーは交互にターンを取り、$A$ が最初に動く。$A$ のターンでは、$A$ はグリッド上の隣接する2つの空いている六角形を選び、その両方にカウンターを置くことができる。$B$ のターンでは、$B$ は盤上の任意のカウンターを選んで取り除くことができる。ある時点で $k$ 個の連続したグリッドセルがすべてカウンターを含むようになった場合、$A$ の勝ちとなる。$A$ が有限回の移動で勝てないような最小の $k$ の値を求めるか、そのような最小値が存在しないことを証明せよ。", "answer": "6"}
{"id": "top-ja-95", "question": "$2010$個の正の数 $a_1, a_2, \\ldots , a_{2010}$ は、すべての異なる添字 $i, j$ に対して不等式 $a_ia_j \\le i+j$ を満たしています。このとき、積 $a_1a_2\\cdots a_{2010}$ の最大値を証明付きで求めなさい。", "answer": "\\prod_{i=1}^{1005}(4i-1)"}
{"id": "top-ja-96", "question": "黒板には 68 組のゼロでない整数のペアが書かれています。各正の整数 $k$ について、ペア $(k, k)$ と $(-k, -k)$ のうちせいぜい一方のみが黒板に書かれていると仮定します。生徒が 136 個の整数のうちいくつかを消しますが、消す際の条件は、どの二つの消された整数も 0 にはならないというものです。生徒は、68 組のうち少なくとも一方の整数が消されたペアごとに1点を獲得します。どの 68 組が黒板に書かれているかに関わらず、生徒が獲得を保証できる最大得点 $N$ を証明付きで求めなさい。", "answer": "43"}
{"id": "top-ja-97", "question": "素数 $p$ に対して、$\\mathbb{F}_p$ を $p$ を法とする整数とし、$\\mathbb{F}_p[x]$ を $\\mathbb{F}_p$ の係数を持つ多項式の集合とする。次の条件を満たす四次多項式 $P(x) \\in \\mathbb{F}_p[x]$ が存在するような $p$ をすべて求めなさい：全ての整数 $k$ に対して、ある整数 $\\ell$ が存在し、$P(\\ell) \\equiv k \\pmod p$ が成り立つ。（なお、$\\mathbb{F}_p[x]$ における四次多項式は全部で $p^4(p-1)$ 個存在する。）", "answer": "$p=2,3,7$"}
{"id": "top-ja-98", "question": "正の整数 \\(n\\) と整数係数を持つ多項式 \\(P_1(x)\\), \\(P_2(x)\\), \\(\\ldots\\), \\(P_n(x)\\) が存在して、以下の式を満たすような最小の正の整数 \\(M\\) を求めなさい。\\\\[Mx=P_1(x)^3+P_2(x)^3+\\cdots+P_n(x)^3.\\]", "answer": "6"}
{"id": "top-ja-99", "question": "面積が1の正$2022$角形 $\\mathcal{P}$ を考える。$\\mathcal{P}$ の周上から独立かつ一様にランダムに2点 $A$ と $B$ を選ぶとき、$AB \\geq c$ となる確率が $\\frac{1}{2}$ となるような実数 $c$ を求めよ。", "answer": "$\\sqrt{\\frac{2}{\\pi}}$"}
{"id": "top-ja-100", "question": "$A$を球面型$E_8$のアルティン群とし、その中心を$Z$とする。このとき、群 $A/Z$ において、標準生成元の正の語として表され、かつ位数$10$の捩れ元の中で語長が最小であるような捩れ元の個数を求めよ。", "answer": "624"}
{"id": "top-ja-101", "question": "各自然数 $n$ について、$n$ 個の要素を持つ集合の部分集合によってインデックス付けされた $2^n\\times 2^n$ 行列 $A_n$ を考えます。この行列 $A_n$ は、もし $S\\cap T=\\emptyset$ なら $A_n[S,T]=0$ とし、$S\\cap T\\neq \\emptyset$ なら $A_n[S,T]=1$ と定義されます。\n$c_n$ を、任意のユニタリ行列 $U$ に対して $\\|A_n\\circ U\\|$ の最大値とします。ただし、ここで $\\circ$ はアダマール（要素ごとの）積を示し、$\\|\\cdot\\|$ はスペクトルノルムを意味します。$n\\to\\infty$ のときの $c_n$ の成長率は $c_n=\\Theta(\\alpha^n)$ で表すことができます。$\\alpha$ の値を求めなさい。", "answer": "$\\frac{2}{\\sqrt{3}}$"}
{"id": "top-ja-102", "question": "2次元離散$n$-torus $\\mathbb{T}_n=\\mathbb{Z}^2/n\\mathbb{Z}^2$（ただし $n\\geq 10$）を考えます。$\\mathbb{T}_n$の固定された頂点を$0$とし、$0$とちょうど2つの共通の隣接点を持つ別の頂点$x_0$とします。$\\mathbb{T}_n$において、離散時間の単純ランダムウォークを時刻$t_n=n^2 \\ln^2 n$まで行います。条件付き確率$P[x_0 \\text{ was not visited before time }t_n \\mid 0 \\text{ was not visited before time }t_n]$の$n\\to\\infty$の極限値を求めなさい。", "answer": "$e^{-\\pi/2}$"}
{"id": "top-ja-103", "question": "$n$ 元集合 $X$ を空でない部分集合 $X_i$ に分割し、各$X_i$ に弱順序（全順序だが同順位を許す）を付ける方法の数を $a_n$ とする。このとき、$a_{21}$ の正確な数値を求めよ。", "answer": "4667348672819419628992129"}
{"id": "top-ja-104", "question": "多項式 $f(x) = x^7 - 14x^5 + 56x^3 - 56x + 22$ を考える。このとき、$f(x)$が$\\bmod p$で既約であるような素数 $p$ の集合の自然密度を求めよ。", "answer": "$\\frac{2}{7}$"}
{"id": "top-ja-105", "question": "正の整数 $a,b$ を考える。整数 $k$ が「許容可能」であるとは、次の条件を満たす複素 $a \\times b$ 行列 $A_1,...,A_{ab}$ が存在することをいう：\n1. 各 $A_i$ は非ゼロである。\n2. $i \\neq j のとき $\\text{tr}(A_i^\\dagger A_j) = 0$ である。\n3. 行列 $A_i$ のうちちょうど $k$ 個がランク1である。\nこのとき、範囲 $0,1,...,ab$ 内の整数のうち、許容可能でないものの個数を求めよ。\n注：$\\dagger$ はエルミート共役、すなわち行列の共役転置を表す。", "answer": "1"}
{"id": "top-ja-106", "question": "奇数の正の整数 $n > 1$ と、正の整数 $k \\ge n$ があるとします。$S$ は $n$ 個の異なる整数からなるリストであり、それぞれが $[-k, k]$ の範囲にあります。次の $n$ 日間、毎朝 $S$ から2つの数 $x$ と $y$ を削除し、$x+y$ と $-x-y$ を $S$ に追加することができます（$S$ 内の要素の重複は許容されます）。$n$ 日後に$S$ が最終的にすべて0になるような操作の系列を作成することが不可能な、初期の $S$ の値の数はいくつですか？", "answer": "$\\binom{k}{n}2^{n}$"}
{"id": "top-ja-107", "question": "$\\mathbb{P}^2$の滑らかな平面4次超曲面（の方程式）の開集合$U \\subseteq \\mathbb{P}(H^0(\\mathbb{P}^2, \\mathcal{O}(4)))$を考えます。これは群$G=\\mathrm{PGL}(3)=\\mathrm{Aut}(\\mathbb{P}^2)$による自然な作用を持ちます。商スタック \\( [U/G] \\) のオービフォールドオイラー標数を求めよ。", "answer": "$\\frac{5}{2016}$"}
{"id": "top-ja-108", "question": "7つの交点を持つ平面図で表現できるすべての結び目の種類を考えてみましょう。（二つの結び目が鏡像によって異なる場合、それらは同じ結び目の種類として考えます。）これらの結び目のうち、双曲的であるものの割合はいくらですか？", "answer": "$\\frac{11}{18}$"}
{"id": "top-ja-109", "question": "カンファレンスに42人の機械学習の研究者がいて、3脚の椅子があるテーブルに座りたいと考えています。各研究者は他の24人の研究者と共同執筆した論文を持っていて、ちょうど2027のテーブル配置、すなわち3人の研究者をテーブルに割り当てた場合、どの3人の研究者も互いに論文を共同執筆していない配置が存在します。全ての3人の研究者が互いに共同執筆しているテーブル配置はいくつありますか？", "answer": "955"}
{"id": "top-ja-110", "question": "すべての要素が、$A^3=A^*$を満たす同じ行列$A \\in \\mathbb C^{n \\times n}$の固有値となるような集合$S \\in \\mathbb C \\setminus \\mathbb R $の最大サイズ$|S|$はいくらですか。ここで、$A^*$は随伴行列です。", "answer": "6"}
{"id": "top-ja-111", "question": "トークナイザーはサイズ$|V|=:n=99$のボキャブラリ$V$を持っています。各入力シーケンス$w=(w_1,\\dots,w_{99})$に対して、その重みを次のように定義します：$a(w)=(n+1-\\left |\\cup_{i=1}^n \\{w_i\\}\\right|)^{-1}$。 \nここで、$w$に含まれない一意のトークンの数を1増やした数の逆数が重みとなります。\n次に$\\sum_{w\\in V^{99}}a(w)$を計算し、その答えを$10$の冪として表してください。", "answer": "$10^{980}$"}
{"id": "top-ja-112", "question": "$k \\geq 3$ を素数とする。$K_k$ は $k$ 頂点からなる完全グラフとする。\n$\\Delta_k$ は次のように定義される抽象単体複体とする。\n- $\\Delta_k$ の基底集合は $E(K_k)$ である。\n- $E(K_k)$ の空でない部分集合 $A$ は独立である（「面」とも呼ばれる）のは、グラフ $(V(K_k), A)$ が最大で次数2の頂点を持つ場合に限る。\n$\\Delta_k$ の reduced Euler characteristic を $\\hat{\\chi}(\\Delta_k)$ とする。\n$\\hat{\\chi}(\\Delta_k) \\mod k$ を計算せよ。", "answer": "$\\frac{k-1}{2}-1$"}
{"id": "top-ja-113", "question": "平面上に正方形が描かれ、各辺に1つの点がマークされました。その後、正方形が消され、4つのマークされた点が残りました。これらの点を使って正方形の頂点を求めるにはどうすればよいでしょうか（すなわち、正方形を復元する方法を示してください）。マークされた点の座標は (0.3511, 0.2027), (0.6753, 0.8303), (-0.2845, 0.9905), (-0.128, 0.2218) です。正方形の頂点の座標を求めなさい。答えには小数点以下2桁の精度で、x座標が小さい順に4組の頂点の座標を書きなさい。", "answer": "(-0.5,0.87),(0,0),(0.37,1.37),(0.87,0.5)"}
{"id": "top-ja-114", "question": "平面上のコンパクト集合$C$が次の条件を満たすとします：任意の方向に対して、その方向に直線$l$が存在し、$l \\cap C$の次元が少なくとも$\\frac{1}{2}$である。このとき、$C$の最小可能次元はいくつか。", "answer": "$\\frac{5}{4}$"}
{"id": "top-ja-115", "question": "$B_n$ を $n$ 本のストランドからなるブレイド群とする。$1 \\leqslant n \\in \\mathbb{Z}$ に対して、$tr_n$ を対応するOcneanuトレース、$H_n$ を $\\left\\{ T_w | w\\in S_n \\right\\}$ で張られる多パラメータIwahori-Hecke代数とする。ここで、$S_n$ は $n$ 個の元に対する対称群である。さらに、$f_n : B_n \\rightarrow H_n$ を$f_n (\\sigma_i) = T_i$ で与える。このとき、$tr_2 \\circ f_2 (\\sigma_1 ^{-3})$ を計算せよ。", "answer": "$2q^{-1}+q^{-2}(z^2-1)$"}
{"id": "top-ja-116", "question": "BDF4数値スキームの$A(\\alpha)$安定性のために、$\\arctan()$の形式で角度$\\alpha$（ラジアン単位）の正確な値を求めなさい。", "answer": "$-\\arctan(-\\sqrt{24}\\frac{699}{1024})$"}
{"id": "top-ja-117", "question": "$f(x)=x^3+ax^2+bx+c$ とし、ここで $a, b \\in \\mathbb{R}$ とする。任意の $k \\in \\mathbb{Z}$ に対して $$f(k-1)f(k+1)<0.$$ が成り立たないと仮定する。また、$f'(-1/4)=-1/4$ および $f'(1/4)<0$ と仮定する。このとき、$f(3)$ の正確な値を求めよ。正確な値が分数であれば、それを記述し、近似値にはしないでください。", "answer": "$\\frac{87}{4}$"}
{"id": "top-ja-118", "question": "立方体の一辺の長さを $s$ とする。この立方体の頂点のひとつを $P$ とし、$S$ を立方体の表面とする。$D \\subset S$ は、立方体の表面上で点 $P$ からの距離が最大で $\\sqrt{2} \\cdot s$ 以内にある点の集合とする。距離は面に沿って測定されます。$D$ の面積を $S$ の面積で割り、その比を正確な形式で示しなさい。", "answer": "$\\frac{\\pi + 3 \\sqrt{3} - 3}{6}$"}
{"id": "top-ja-119", "question": "SをK3曲面、Cを種数2の複素曲線とする。さらに、$\\rho$ を  S の非シンプレクティックな対合、\\$\\psi$ をCの対合とする。$\\rho$ と $\\psi$ は直積 $S\\times C$ 上の対合$\\rho\\times\\psi$ を定義する。この対合による直積 $\\rho\\times\\psi$ の商は複素オービフォールドである。このオービフォールドの特異点をブローアップして得られる滑らかな多様体を M とする。この構成によって得られるホッジ数 $h^{1,1}$ の最大値はいくつか？", "answer": "81"}
{"id": "top-ja-120", "question": "以下の常微分方程式系を考えます：\n$$d'(t)=2d^2(t)+(-3u(t)+5u^2(t))d(t)-u(t)(1-u(t))u^2(t), \\ u'(t)=(u(t)-1)u^2(t).$$\nこの系の位相平面を上半平面、すなわち $u\\geq 0$ に限定して考えます。このとき、系の分離線を求めよ。", "answer": "$d=u-u^2$"}
{"id": "top-ja-121", "question": "正の整数 \\( n \\) に対して、次の性質を満たす最小の正の整数を \\( f(n) \\) と定義します：任意の \\( n \\) 個の正の整数 \\( x_1, x_2, \\dots, x_n \\) に対して、関数 \\( \\nu_2\\left( \\sum_{i \\in I} x_i \\right) \\)（ここで \\( I \\) は \\( \\{1, 2, \\dots, n\\} \\) の空でない部分集合を範囲とします）が取りうる異なる整数値の数が最大で \\( f(n) \\) である。次の極限を求めよ：\n\\[\\lim_{n \\to \\infty} \\frac{f(n)}{n \\log_2 n}.\\]", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-ja-122", "question": "標準的なメビウスの帯の三角形分割において、森 $F$ が根 $R$ に単体的に潰れることができない高次元の根付き森 $(F,R)$ はいくつありますか？", "answer": "2"}
{"id": "top-ja-123", "question": "任意の数 $\\geq N$ が $2n^2+3n+1$ の形式の異なる数の合計として表される最小の数 N を求めなさい。", "answer": "494"}
{"id": "top-ja-124", "question": "あなたは、航空力学的効率と燃費を最適化するために飛行機の翼を設計する任務を負っています。翼の表面は、$ \\mathbb{R}^3 $ における滑らかでコンパクトな曲面 $ S $ でモデル化され、次のパラメトリック方程式によって定義されます：$ x(u, v) = (u \\cos v, u \\sin v, \\ln(u+1)) $ ただし、$ u $ は区間 $ [1, 3] $ にあり、$ v $ は $ [0, 2\\pi) $ にあります。あなたの目標は、翼の表面の特定の点 $ (u, v) = (2, \\frac{\\pi}{4}) $ での曲率の特性を分析し、空力性能の向上につながる調整を検討することです。\n次に、$(2, \\frac{\\pi}{4})$ での翼表面の平均曲率 $H$ を計算してください。最終結果は小数点以下3桁に丸めてください。", "answer": "-0.127"}
